%\documentclass[12pt,a5j]{jbook}

%\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}	% graphicxパッケージを用いて画像を取り込む
%\usepackage{bmpsize}			% 画像サイズの自動取得
%\usepackage{multirow}			% 表を縦方向に結合
%\usepackage{ulem}				% \sout{}で打ち消し線を引く

%\title{社築という男}
\author{メロハカ}
\date{}

%\begin{document}
%\maketitle
\hypertarget{hena_1}{%
\chapter{社築という男}\label{hena_1}}

昨今、インターネット上には「バーチャルYouTuber（VTuber）」という存在が広がりを見せている。
2017年に「キズナアイ」が注目を集めて以来、VTuberはネット文化を席巻し続けていると言っても良い。
この記事を読んでいる人で、「キズナアイ」や「電脳少女シロ」といった名前を知らない者はないだろう。
今挙げた2人などは、インターネットのみならず地上波にも出演するほどのビッグネームだ。
しかしながら、ここで取り上げるのは彼らではなく、ある1人の男性VTuberだ。

その名は「社築（やしろ\ きずく）」、にじさんじ所属・社畜系バーチャルライバーである。

\hypertarget{what_is_nijisanji}{%
\section{にじさんじとは？}\label{what_is_nijisanji}}

	にじさんじはいちから株式会社の運営するバーチャルYouTuberおよびバーチャルライバー\footnote{配信プラットフォームをYouTubeに限定せず、niconicoやbilibiliなどで幅広く活動するにじさんじ所属VTuberの呼称。}事務所の名称である。
    にじさんじには総勢82名のバーチャルライバーが所属している\footnote{2019年8月17日時点での人数。\\出典：\url{https://nijisanji.ichikara.co.jp/member/}}。
    「月ノ美兎」や「本間ひまわり」などは有名であろう。
    
    彼らはいちからの提供するアプリおよびアプリ専用のスマートフォンを用いたモーションキャプチャによりアバターを動かし、配信や録画を行なっている。
    iPhoneXのTrueDepthカメラおよびAnimojiを利用したモーションキャプチャである\footnote{\url{https://www.ichikara.co.jp/news/105/}}ため、にじさんじのライバーは2Dのビジュアルで、かつ基本的に首から上しか動かない。
    この点、キズナアイなどのモデルが三次元のVTuberと比べると動きが著しく制限されており、画面映えは劣ると言わざるを得ない。
    
    しかしながら、OBSを用いてアバターを配信画面に合成することでPCからも配信ができるなど、手軽さは抜群である。
    そのため、自宅など事務所以外の場所で配信をするライバーが多く、企業所属とは思えない自由度の高さとフットワークの軽さが売りと言える。
    また、にじさんじ所属ライバー同士がオンラインでコラボする配信も多く見られる。
    コラボが多い理由としては、上述の自由さに加えて、元々動きが制限されているためにホスト配信者以外がgifアニメや静止画でも違和感なく見ることができることが挙げられる。
    
    そうして多くのライバーが所属し、様々な組み合わせでコラボが行なわれていった結果、にじさんじはメンバー同士の掛け合いや「関係性」そのものを重要な要素とするコンテンツとして成長したのである。
    
\hypertarget{what_is_yashirokizuku}{
\section{社築とは？}\label{what_is_yashirokizuku}}

	これまでの文章を読んでにじさんじに興味を持って貰えなかったのなら、これ以降の話を読んでいただく必要はないので飛ばしてもらって構わない。
    なぜならば、以下の文章は私イチオシのライバー（とその愉快な仲間たち）の紹介文に尽きるためである。
    オススメするからには、私の\sout{性癖}好みだけでなくこの記事を読んでいる層、すなわち16歳から2…歳までの男性に好まれるライバーを紹介したいと思う。
    
    \begin{figure}[htb]
    	\centering
        \includegraphics[width=70mm]{images/yashikizu.png}
        \caption{社築}
    \end{figure}
    
    そう、彼こそが今最も推せるライバー、社築（やしろきずく）である。
    
    ここで彼の配信アーカイブや動画について1つ1つ触れることは難しいため、どれを最初に見るかは読者の皆様に一任する他無い。
    ただし、社築についてはソロ・コラボを問わずその面白さが発揮される人物であると断言する。
    すなわち、彼のどの動画を見ても楽しい、と保証できるのである。
    
    彼の魅力の1つは「時に先輩、時に同級生」であることだ。
    
    活動開始当初より様々なインターネットミーム\footnote{デ○クリムゾン、ブ○リー、テレ東版遊○王など00年代のニコニコ動画系のネタが中心}を織り込んだ語りと、親戚のおじさんのような親しみやすさを感じる声質・口調に定評がある。
    またお悩み相談や質問に対してはとことん真摯である。
    そういった大人らしさは、主にソロ配信、特にMinecraftの実況時に見ることができる。
    
    一方で、普段の落ち着いた雰囲気からは想像もできないほどハイテンションになる時もあり、得意のニコニコネタが連発されるのはもとより、推しの作品について機関銃のように語りだしてコラボ相手や視聴者に呆れられることも多い。
    はしゃぐ時は小学生のようにはしゃぎ、後述するSEEDsメンバーらと一緒になってバカ騒ぎをするので、年下・後輩のライバーからもドン引きされたりする。
    そのようにハジけるのは主にOTN組やド葛本社といったコラボ配信中であることが多い。
    
    以上のように、社築は視聴者の先輩として振る舞い、また同時に同級生のような親しみを感じさせてくれる。
    視聴者にとって社築とは頼れる先輩であり、親しい友人でもあるのだ。\\
    
    さて、彼はVTuber活動一筋ではなく、IT企業に勤務する傍ら\footnote{設定ではない！}の活動であるため頻度は他に比べると高くない。
    しかし週に1回以上は個人やコラボで配信しており、特にコラボへの出演はかなり多い。
    今説明した配信におけるポテンシャルの高さを買われての客演がメインであるため、企画を自ら行なっているコラボはド葛本社くらいである。
    したがってコラボ相手が幅広いうえに、相手のチャンネルのアーカイブになっている場合が少なくない。
    そこで、最後に主なコラボ相手のVTuber・バーチャルライバーを、社築との関係性と併せて紹介\sout{する}したかったが既にかなりページ数がかさんでいるため、主なコラボ相手のグループでまとめることにする。
    
    \hypertarget{nijisanji_seeds}{
	\subsection{元・にじさんじSEEDs}\label{nijisanji_seeds}}
    	
        かつて（2019年の初め頃まで）にじさんじのライバーは複数のグループに分かれていた。
        そのうちの1つがにじさんじSEEDsである。
        社築はSEEDs所属のライバーであり、SEEDs内で頻繁にコラボが行なわれたことからSEEDsメンバーとの繋がりは非常に固い。
        SEEDsという枠組みがなくなってからも元SEEDsメンバーで集まって配信をしている姿が多く見られる。
        その中でも特に関わりが深いのは次の6名。
        
        \begin{itemize}
        	\item 花畑チャイカ：大親友のオカマエルフ。いつも一緒。
            \item 名伽尾アズマ\footnote{2019年5月でにじさんじを引退した。}：ボーイッシュな成人女性。社、チャイカと共にOTN組で活動。
            \item 緑仙：SEEDsのクソ企画メーカー\footnote{直近では、引退するアズマの葬式という体でコラボを行なった。}。社をコラボに誘うのはだいたい彼。
            \item 舞元啓介：農家で若白髪のおじさん。社とは兄弟のような関係である。
            \item 安土桃：桃色ベースの愛らしい中学生、しかしその言動全てがハジケている。社築イチオシのライバーで、曰く「桃は天才なんだよ」。
        \end{itemize}
        
        \begin{figure}[htb]
			\begin{minipage}{0.45\hsize}
            	\centering
            		\includegraphics[height=35mm]{images/chaika.png}
				\caption{花畑チャイカ}
            \end{minipage}
            \begin{minipage}{0.45\hsize}
            	\centering
            		\includegraphics[height=35mm]{images/azuma.png}
				\caption{名伽尾アズマ}
            \end{minipage}
		\end{figure}
        \begin{figure}[htb]
			\begin{minipage}{0.32\hsize}
            	\centering
            		\includegraphics[height=30mm]{images/ryushen.png}
				\caption{緑仙}
            \end{minipage}
            \begin{minipage}{0.32\hsize}
            	\centering
            		\includegraphics[height=30mm]{images/maimoto.png}
				\caption{舞元啓介}
            \end{minipage}
			\begin{minipage}{0.32\hsize}
            	\centering
            		\includegraphics[height=30mm]{images/momo.png}
				\caption{安土桃}
            \end{minipage}
		\end{figure}
        
    \hypertarget{dokuzuhonsha}{
    \subsection{ド葛本社}\label{dokuzuhonsha}}
    
    	ドーラ、葛葉、本間ひまわり、そして社築の4名からなるコラボグループ。
        どくずほんしゃと読む。
        コラボの際は家族として振る舞うのが特徴である。
    	
        \begin{itemize}
        	\item ドーラ\\
            母にしてファイアードレイク。
            ド葛本社では社の妻、葛葉とひまわりの母となっている。
            何かと暴走しがちな社や子どもたちのブレーキ役に回ることが多い。
            ある回で社たちからプレゼントを受け取った際の反応が最高ですので見ましょう。
            \item 葛葉\\
            長男。
            しかし100歳を超える吸血鬼なので社の方が年下。
            さらに社自身は葛葉を弟のように感じているためややこしい。
            共にゲームをする姿はたしかに親子というよりは歳の離れた兄弟めいている。
            良い。
            \item 本間ひまわり\\
            長女。
            普通の女子高生……と思いきや超が付く天然・お転婆娘なので社以下家族全員が彼女に振り回されがち。
            社は常にひまわりを気にかけているようで、リアルで相談に乗ったりもしているらしい。
            パパ……。
        \end{itemize}
        
        \begin{figure}[htb]
			\begin{minipage}{0.30\hsize}
            	\centering
            		\includegraphics[height=30mm]{images/dora.png}
				\caption{ドーラ}
            \end{minipage}
            \begin{minipage}{0.30\hsize}
            	\centering
            		\includegraphics[height=30mm]{images/kuzuha.png}
				\caption{葛葉}
            \end{minipage}
			\begin{minipage}{0.34\hsize}
            	\centering
            		\includegraphics[height=30mm]{images/himawari.png}
				\caption{本間ひまわり}
            \end{minipage}
		\end{figure}
        
        本当はもっと紹介したいところではあるが、キリがないので以上に留めたい。
    
\hypertarget{hena_summary}{
\section{まとめ}\label{hena_summary}}
    
    ここまで長々と話してきたものの、私はこの文章で社築の魅力をすっかり分かってもらえるとは思っていない。
    「百聞は一見に如かず」というように、社築に限らずVTuber/バーチャルライバーの魅力は実際に動画や配信を見てこそ気付けるというものだ。
    ただ、何事にもきっかけというものは必要である。
    拙文ではあるが、これをきっかけに社、あるいは他のライバーやVTuberに興味を持ってもらえたなら幸いだ。
    とにかく多くの人に「社築」、ひいては「にじさんじ」を知って、あわよくば推してもらって、コンテンツがより良いものになっていくことを願いつつ、ここで筆を置くことにする。\\
    
    にじさんじはいいぞ。

%\end{document}
